\chapter*{Introduzione} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

\label{chapter:Introduzione}

Il lavoro che verrà presentato in questa relazione è inquadrato nel comune di Roma, la città capitale dell'Italia. Il principale motivo che ha spinto nell'effettuare il presente lavoro sulla metropoli romana è che quest'ultima, secondo l'opinione pubblica e le principali testate giornalistiche, risulta essere una delle città italiane in cui avvengono più incidenti stradali, come è testimoniato dai tre articoli di giornale riportati\footnote{\url{http://newsgo.it/2015/10/roma-capitale-la-citta-con-un-altissimo-numero-di-incidenti-stradali/}}\footnote{\url{https://muoversiaroma.it/it/content/incidenti-ecco-le-18-strade-più-pericolose-della-capitale}}\footnote{\url{http://www.radiocolonna.it/news-da-roma/2017/03/03/incidenti-meleo-a-roma-triste-primato-numero-morti/}}. In questo scenario, il progetto ha come obiettivo l'implementazione di un data warehouse al fine di analizzare, scoprire e determinare eventuali comportamenti e correlazioni tra gli incidenti registrati e le condizioni meteorologiche del comune di Roma Capitale nel periodo temporale che va dal mese di Gennaio dell'anno 2010 al mese di Dicembre dell'anno 2016.

Le due sorgenti dati di partenza sono:
\begin{itemize}
	\item il dataset, disponibile in modalità \textit{open} sul sito del comune di Roma, che offre informazioni sui veicoli, sui pedoni e sulle persone in auto e sugli incidenti, con le relative informazioni associate ad essi;
	\item il dataset che descrive le condizioni meteo, reperito dall'archivio storico del sito Web italiano di previsioni meteorologiche \textit{Il Meteo}.
\end{itemize}

A partire da queste due sorgenti dati, il flusso di lavoro definito in questo progetto è il seguente:
\begin{enumerate}
	\item stabilire, tramite ipotesi ragionevoli e concrete, lo schema logico-relazionale delle due sorgenti dati disponibili - capitolo \ref{chapter:AnalisiSorgentiDati};
	\item effettuare un processo di reverse engineering per ottenere lo schema concettuale delle due sorgenti dati, a partire dagli schemi logici-relazionali - capitolo \ref{chapter:AnalisiSorgentiDati};
	\item produrre una stima del carico di lavoro preliminare, un glossario dei requisiti ed effettuare un'analisi di valutazione della qualità dei dati disponibili - capitolo \ref{chapter:AnalisiSorgentiDati};
	\item produrre uno schema concettuale riconciliato integrato dell'\textit{ODS} (acronimo di Operational Data Store), a partire dagli schemi concettuali delle due sorgenti dati - capitolo \ref{chapter:LivelloRiconciliatoDatiODS};
	\item definire lo schema logico-relazionale dell'ODS, a partire dallo schema concettuale riconciliato integrato dell'ODS - capitolo \ref{chapter:LivelloRiconciliatoDatiODS};
	\item effettuare il processo di ETL (Extract, Transform, Load) dei dati dalle due sorgenti operazionali all'ODS - capitolo \ref{chapter:LivelloRiconciliatoDatiODS};
	\item effettuare la fase di progettazione concettuale del data warehouse, producendo uno schema concettuale indicato con il termine DFM (acronimo di Dimensional Fact Model) - capitolo \ref{chapter:ProgettazioneRealizzazioneDataWarehouse};
	\item effettuare la fase di progettazione logica del data warehouse, producendo uno schema a stella oppure uno schema snowflake  - capitolo \ref{chapter:ProgettazioneRealizzazioneDataWarehouse};
	\item effettuare il processo di ETL dei dati delle dimensioni e del fatto dall'ODS al data warehouse  - capitolo \ref{chapter:ProgettazioneRealizzazioneDataWarehouse};
	\item generare report che permettano di rispondere alle domande di analisi poste all'inizio del progetto, utilizzando i dati disponibili nel data warehouse - capitolo \ref{chapter:AnalisiRisultati}.
\end{enumerate}

Infine, nel capitolo \ref{chapter:SviluppiFuturi}, verranno presentati quattro sviluppi che possono essere realizzati in futuro per evolvere il data warehouse oggetto del presente caso di studio.